\subsection{Come e perchè usare il simulatore}
\label{sec:come_usare}
In questa sezione verranno ripresi gli obiettivi del simulatore e come gli utenti possono utilizzare questo strumento per rispondere alle loro necessità.

\par\medskip

Come abbiamo detto precedentemente, gli obiettivi principali di questo progetto sono due:

\begin{itemize}

\item Innanzitutto, vogliamo offrire uno strumento che permetta di testare il funzionamento del protocollo IEEE 1667 con dispositivi differenti.
Ciò significa che il simulatore deve permettere all'utente di simulare il comportamento del protocollo utilizzando dispositivi con diverse capacità di memoria e con differenti metodi di autenticazione e di trasmissone dati assumendo un determinato criterio di scelta dei metodi.

\item Inoltre l'host e il dispositivo possono avere più metodi a disposizione per effettuare l'autenticazione e la trasmissione dati. Questi metodi sono descritti secondo diversi parametri, ad esempio lunghezza chiave privata, lunghezza chiave pubblica, complessità computazionale in termini di tempo e spazio necessari per eseguire il relativo algoritmo. Il simulatore utilizza un criterio di selezione del metodo basandosi sui valori che assumono questi attributi. Il simulatore vuole offrire all'utente la possibilità di influenzare questa selezione inserendo dei pesi per i parametri così da ottenere scelte differenti.\end{itemize}

Per raggiungere il primo obiettivo, il simulatore deve dare all'utente la possibilità di creare degli scenari differenti con dispositivi diversi.

Innanzitutto, c'è il bisogno di creare i dispositivi, e qui nasce il bisogno di un ""utente tecnico"" \footnote{Per "utente tecnico" si intende un utente esperto che ha le conoscenza necessarie ai fini di creare correttamente un dispositivo.} che appunto avrà questo compito di creare i dispositivi necessari alla simulazione. 

Per generare un nuovo dispositivo questo utente deve scegliere un nome da associare al dispositivo stesso e ha la possibilità di configurare la memoria del dispositivo definendo il numero di aree di memoria. In questo modo possono essere creati differenti dispositivi che rappresentano dei dispositivi reali (dalla penna USB al telefono).
Dopo che è stata decisa la struttura della memoria del dispositivo, si possono scegliere quali metodi di autenticazione e quali metodi di trasmissione dei dati cifrati verranno messi a disposizione sul dispositivo. In questo modo i dispositivi creati avranno a disposizione differenti capacità e caratteristiche.
I dispositivi così generati, se necessario, potranno essere eliminati ma non potranno essere modificati: si assume che i dispositivi siano immutabili, e, nel caso in cui se ne voglia modificare uno esistente, bisognerà crearlo da nuovo.

Prima di poter iniziare a utilizzare un nuovo dispositivo è necessario di un'ulteriore passaggio di ""preparazione"" del dispositivo: aggiungere i certificati degli utenti.
Si suppone che ci sia un ""Amministratore"" che, una volta che si è autenticato come tale, ha la possibilità di gestire i certificati presenti sul dispositivo.
Il simulatore offre la possibilità di creare dei nuovi certificati (supponendo che l'Amministratore sia in possesso della chiave privata dell'utente per cui vuole creare il certificato) e quindi aggiungerli a quelli del dispositivo. Una volta che il certificato è aggiunto, l'amministratore deve scegliere i permessi che avrà quell'utente rispetto al dispositivo: ogni utente potrà accedere in modalità differenti, lettura e/o scrittura, ad ogni area di memoria del dispositivo. L'Amministratore può anche modificare questi permessi successivamente o rimuovere i certificati esistenti.

Una volta che è stato preparato l'ambiente di simulazione, ovvero creati i dispositivi necessari e i relativi certificati, l'utente può iniziare una simulazione connettendo un dispositivo alla volta.
Quando il dispositivo viene connesso, il simulatore inizia le operazioni di discovery e autenticazione. Se l'autenticazione va a buon fine l'utente potrà fare richieste di lettura e/o scrittura considerando che ogni area di memoria del dispositivo ha dei permessi differenti scelti dall'Amministratore.

Alla disconnessione del dispositivo la simulazione viene considerata come terminata. Al termine di essa si potrà accedere ai logs del simulatore e visionare tutte le operazioni avvenute durante la simulazione. Avendo i logs di varie simulazioni, create usando dispositivi differenti, l'utente  può sia verificare i risultati attesi dalle simulazioni ma anche analizzare i vari scenari che vengono creati tramite queste simulazioni e vedere quali metodi di autenticazione e trasmissione dati sono stati utilizzati.

\par\bigskip

Come già detto precedentemente, quando un dispositivo viene creato, è possibile abilitare più metodi di autenticazione e più metodi di trasferimento dati cifrati. Questi metodi sono descritti secondo alcuni parametri, come lunghezza chiave privata, lunghezza chiave pubblica o complessità computazionale in termini di tempo e spazio. Quindi, a ogni metodo vi sono associati determinati valori numerici.

Grazie a questa caratterizzazione, quando un dispositivo viene connesso, se sono disponibili più metodi, verrà scelto quello migliore secondo un criterio di scelta che sfrutti una funzione di ottimizzazione in cui i parametri hanno un peso uguale. Questa procedura decisionale avviene sia per la scelta del metodo di autenticazione che per la scelta del metodo di trasmissione dati cifrato.

Per rispondere alle necessità poste dal secondo obiettivo, il simulatore offre all'utente la possibilità di influenzare la scelta del metodo variando il peso con cui verranno considerati i parametri. L'utente può quindi dare, ad esempio, maggiore peso alla lunghezza della chiave pubblica e privata per far si che venga scelto il miglior metodo disponibile considerando la lunghezza delle chiavi più rilevanti rispetto agli altri parametri.
Questo meccanismo viene definito come ""politiche"" di scelta del metodo di autenticazione e/o trasmissione dati cifrati.
In questo modo l'utente può creare politiche differenti e le può testare in simulazioni differenti. Una volta terminata una simulazione l'utente può analizzare, tramite i logs, come sono avvenute le scelte dei metodi e, eventualmente, in caso di comportamenti imprevisti, cercare di capire perchè il dispositivo e l'host hanno fatto determinate scelte sui metodi di autenticazione e trasmissione dati e verificare i dati attesi.

\begin{comment}
Punto1 : Quali sono gli obiettivi del simulatore.. Perchè si vuole usare il nostro simulatore.. perchè lo vogliamo usare. Risposta: gli obiettivi principalmente sono 2:
- Quello di provare il funzionamento dello schema di protocolli con dispositivi con caratteristiche diverse.. cioè con capacità diverse.. cioè con metodi di autenticazione e di trasmissione diversi
- QUello di provare diverse politiche nella scelta di quale metodo utilizzare per la trasmissione e quale metodo utilizzare per l'autenticazione

Punto 2 : Come raggiungo il primo obiettivo?? cioè quello di provare lo schema con dispositivi con proprietà diverse??? E qui descrivi il fatto che il nostro simulatore mette a disposizione la possibilitàdi creare un dispositivo.. decidere quante areee di memoria e descrivere quali metodi di autenticazione e quali metodi di trasmissione usare..
Poi devi descrivere come si possono usare questi dispositivi.. dici che ci sarà un determinato utente amministratore che aggiunge i certificati con le chiavi private... poi ci sarà un utente che invece si connette il dispositivo.. e chiede di leggere o di scrivere su determinate aree di memoria.. scegliendo un determinato metodo..
I risultati che a questo punto si vanno a guardare sono nei log in cui avremo la scaletta di tutte le operazioni fatte.. dei metodi che sono stati scelti per farli e si deve confrontare se le operazioni fatte corrispondono con quanto ci attendavamo..
Posso poi provare dispositivi diverse.. li creo.. l'amministratore aggiunge certificati e l'utente legge e scrive i dati.. E posso confrontare i risultati ottenuti con i dispositivi diversi che avranno metodi diversi..

Punto 3 : come raggiungo il secondo obiettivo?? cioè quello di provare a cambiare la scelta dei metodi con diverse politiche.. qui descrivi il fatto che ogni volta che avviene un'autenticazione di amministratore o di utente il nostro sistema offre la possibilità all'utente o all'amministratore di scegliere quale attributo (tra quelli che abbiamo scelto.. chiedi a mauro) bisogna dare maggiore prioprità..
QUindi il simulatore permette di creare un dispositivo.. decidiamo di mettere più metodi di autenticazione e più metodi di trasmissione.. l'amministratore aggiunge alcune certificati per alcuni utenti e a questo punto per ogni utente proviamo la trasmissione dati (lettura o scrittura) e ogni utente sceglierà di usare una politica diversa..
I risultati li andrò a guardare nel log e vado a confrontare i risultati che ho ottenuto usando politiche diverse.. quelle che hanno scelto prima gli utenti.. cioè per ogni utente.. per ogni politica.. vediamo quali metodi sono stati usati per l'autenticazione e quali per la trasmissione e quali politiche sono stati usati.

\end{comment}